\documentclass{beamer}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{CambridgeUS}      % or try Darmstadt, Madrid, Warsaw, ...
  \usecolortheme{default} % or try albatross, beaver, crane, ...
  \usefonttheme{default}  % or try serif, structurebold, ...
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  \setbeamertemplate{caption}[numbered]
}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption}
\usepackage[absolute,overlay]{textpos}
\usepackage{pgfpages}

%\setbeameroption{show notes}
\setbeameroption{show notes on second screen}

\title[Soutenance de stage M2 MoSIG]{Procedural modeling of multi-scale galactic dust}
\subtitle{Tuteur : Fabrice NEYRET}
\author{Astor BIZARD}
\institute{M2 MoSIG}
\date{26 juin 2018}

\newcommand{\startsection}[1]{
\section{#1}
\begin{frame}{Plan}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\begin{document}

% J'ai fait ce stage à Maverick sous la supervision de Fabrice Neyret
\begin{frame}
  \titlepage
  \centering
  Stage effectué dans l'équipe Maverick (LJK, INRIA)\\
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{pics/logos/logo-Maverick.png} 
  \begin{textblock*}{.2\textwidth}(0.5cm,3cm)
    \begin{center}
      \includegraphics[height=2.5cm]{pics/M51_cut3_contrast.jpg}
    \end{center}
  \end{textblock*}
  \begin{textblock*}{.2\textwidth}(8.3cm,3cm)
    \begin{center}
      \includegraphics[height=2.5cm]{pics/final_color3.png}
    \end{center}
  \end{textblock*}
  \note{Bonjour à tous, je vais vous présenter le stage que j'ai effectué dans l'équipe Maverick sous la supervision de Fabrice Neyret}
\end{frame}

% Problématique : modéliser en temps réel les nuages de poussière dans les galaxies spirales
% Les nuages sont ce qui apparait en brun sombre sur cette image
\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[height=\textheight]{pics/M51_cut2.jpg}
  \note{Dans ce stage, nous nous sommes intéressés à la modélisation en temps réel des nuages de poussière dans les galaxies spirales.
 Sur cette image, les nuages de poussière sont les éléments qui apparaissent en brun sombre.}
\end{frame}

% Cette présentation sera en 2 parties : contexte puis contrib
%\begin{frame}{Plan}
%  \tableofcontents
%  \note{Cette présentation sera en 2 parties : contexte puis contrib}
%\end{frame}

\startsection{Introduction de la problématique}

\subsection{Phénoménologie}

% Les galaxies sont des objets célestes grands, composés de centaines de milliards d'étoiles.
% Une galaxie spirale, ça ressemble à ça (là c'est M51 qu'on suppose similaire à la Voie Lactée) (bulbe, étoiles, nébuleuses, nuages de poussière)
% Les nuages de poussière sont sombres car ils sont opaques et masquent la lumière des étoiles qui sont derrière
\begin{frame}{Phénoménologie : Les galaxies spirales}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.68\textheight]{pics/M51_cut2.jpg}\\
    Photo prise par \textit{Hubble} de la galaxie M51\\~\\~\\
  \end{center}
  \note{Les galaxies spirales sont des objets célestes immenses, qui composés de centaines de milliards d'étoiles.\\
  Ici M51, que nous supposons similaire à la Voie Lactée.\\
  Les galaxies spirales prennent la forme d'un disque au centre duquel on trouve un bulbe lumineux, autour duquel sont enroulés des bras spiraux. Dans ces bras, on trouve notamment des amas de jeunes étoiles (qui sont en bleu clair sur l'image), des nébuleuses (les amas rouges), et les nuages de poussière (en brun sombre)\\
 Les nuages de poussière apparaissent sombres car ils sont opaques et masquent les étoiles qui sont situées derrière}
\end{frame}

% Les nuages de poussière sont ici, et ont cette structure dans les galaxies spirales
% La littérature n'est pas unifiée quant à la forme exacte de ces structures
\begin{frame}{Phénoménologie : Les nuages de poussière}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.68\textheight]{pics/M51_highlighted.jpg}\\
    Structure \textbf{à grande échelle} :\\
    \textbf{Filaments} le long des bras (en jaune) et \textit{spurs} (en bleu)
    
    
    [Elmegreen, 1980], [Dobbs et al., 2006], [Carlqvist, 2013]
  \end{center}
  \note{A grande échelle, les nuages de poussière sont structurés en filaments.\\
  On a des filaments qui suivent les bras (en jaune sur cette image), ainsi que des filaments plus petits partant des bras, qu'on appelle des spurs (en bleu). Les spurs semblent ensuite s'aligner avec les bras (en vert), mais ils sont moins structurés\\
  La structure des nuages de poussière est très étudiée mais la littérature n'est pas unifiée quant à leur forme exacte}
\end{frame}

% A basse échelle, ils ont une structure fractale à cause des phénomènes d'effondrement/concentration
\begin{frame}{Phénoménologie : Les nuages de poussière}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.73\textheight]{pics/MilkyWayCloud.jpg}\\
    Structure \textbf{à petite échelle} :\\
    Nuées \textbf{fractales}
  \end{center}
  \note{A petite échelle, les nuages sont moins structurés, et ont la forme de nuées fractales}
\end{frame}

\subsection{Contexte}

% On veut modéliser les nuages de poussière pour permettre une visualisation 3D en planétariums (vulgarisation), se balader dedans avec des images qualité Hubble, en temps réel
\begin{frame}{Motivation}
  Motivation : visualisation 3D de la Voie Lactée en planétarium
  \begin{itemize}
    \item temps réel
    \item vues internes et externes
    \item images de qualité \textit{Hubble}
    \item ultra-haute résolution
  \end{itemize}
  \note{Notre motivation d'une modélisation des nuages de poussière est la visualisation en 3D de la Voie Lactée en planétariums à des fins de vulgarisation scientifique. Il s'agit de visualisation en temps réel, offrant des vues internes et externes de la galaxie, tout en proposant des images de même qualité que celles prises par le satellite Hubble sur les écrans ultra-haute résolution des planétariums.}
\end{frame}

\subsection{Previous works : Le projet veRTIGE}

% Il y a déjà eu le projet veRTIGE avec la même motivation (visu 3D pour les planétariums)
% Basé sur une simu basse résolution
\begin{frame}{Previous works : Le projet veRTIGE}
	Collaboration entre informaticiens et astrophysiciens (2010-2014)\\
	\visible<2->{
	  Objectif du projet : visualisation 3D de la Voie Lactée en planétarium
	}
  \visible<3>{
	  Données d'entrée :
	  \begin{itemize}
	    \item données parcellaires d'astronomie
	    \item modèles statistiques
	    \item \textbf{simulation astrophysique basse résolution}
	  \end{itemize}
	  \vspace{.1cm}
	  \centering
	  \includegraphics[width=.48\textwidth]{pics/veRTIGE_2_(galmer)_contrast.png}\\
	  Simulation astrophysique de la Voie Lactée
  }
  \note{C'est avec cette motivation qu'est né le projet veRTIGE, qui est une collaboration en informaticiens et astrophysiciens. \#\#\\
  ~\\
  L'objectif de ce projet était donc de produire une visualisation 3D de la Voie Lactée utilisable en planétariums. \#\#\\
  ~\\
  Les données disponibles pour ce projet étaient des données parcellaires d'astronomie, donc des informations précises mais sur une toute petite partie de la galaxie (à savoir autour du Soleil), des modèles statistiques plus globaux, et une simulation astrophysique basse résolution que voici.}
\end{frame}

% Il a abouti à un truc 3D temps réel détaillé aujourd'hui en planétariums
% Mais il manque la structure des nuages
\begin{frame}{Previous works : Le projet veRTIGE}
  \begin{center}
		\includegraphics[height=.6\textheight]{pics/veRTIGE_4_contrast.png}\\
	  Résultat de veRTIGE
	\end{center}
	Ajout de détails haute résolution\\
	\visible<2>{\textbf{Structure} des nuages de poussière manquante}
	\note{veRTIGE a abouti à une visualisation détaillée aujourd'hui utilisée en planétariums. \#\#\\
	~\\
	Cependant, il manque dans ces résultats la structure des nuages de poussière}
\end{frame}

% C'est pas possible de faire ça explicitement
\begin{frame}{Previous works : Le projet veRTIGE}
	Difficultés :
	\begin{itemize}
	  \item taille ($\sim$ 300 milliards d'étoiles)
	  \item incomplétude des informations :
	  \begin{itemize}
	    \item statistiques globales
	    \item données exactes locales
	  \end{itemize}
	\end{itemize}
	\visible<2->{
	  $\rightarrow\ $Représentation explicite exacte impossible\\
	}
	%~\\
	%\visible<3>{
	%	\begin{large}
	%	  \begin{center}
	%	    $\Rightarrow\ $Bruit procéduraux
	%	  \end{center}
	%	\end{large}
  %}
  \note{Les difficultés d'un tel projet sont tout d'abord la taille de la galaxie, qui est composée de centaines de milliards d'étoiles, mais aussi de l'incomplétude des informations disponibles. En effet, nous ne disposons que de statistiques globales et de données exactes très locales.\#\#\\
  ~\\Ces deux difficultés induisent l'impossibilité technique de représenter de manière exacte et explicite la Voie Lactée.}
\end{frame}

\subsection{Problématique}

% Rappel et précision de notre problématique
\begin{frame}{Problématique}
	\textbf{Problématique :} Modéliser la structure des nuages de poussière\\
	~\\
	\visible<2->{
		Nous cherchons une \textbf{méthode} de modélisation
		\begin{itemize}
			\item<2-> multi-échelle (bras, \textit{spurs}, nuées) % pour permettre des vues de près et de loin
			\item<3-> temps réel
			\item<4-> 2D, généralisable en 3D
			\item<5-> procédurale % pour pas avoir de géométrie précise en entrée : on n'a pas de données en entrée sauf les paramètres
		\end{itemize}
  }
  \note{C'est pourquoi nous nous intéressons à la modélisation de la structure des nuages de poussière \#\#. Nous cherchons une modélisation multiéchelle (donc qui prenne en compte les filaments des bras et des spurs ainsi que les nuées, pour permettre des points de vue de près comme de loin) \#\#, qui soit en temps réel \#\#, en 2D mais généralisable en 3D \#\#, et qui soit procédurale (c'est-à-dire sans représentation explicite exacte des données)}
\end{frame}

\subsection{Previous works : Les bruits procéduraux}

% Pour ça, il existe les bruits procéduraux.
% Les bruits procéduraux sont des alternatives pour représenter des données de manière non explicite (parce que le monde réel est un mélange d'ordre et de chaos, et les bruits font le chaos, les détails)
% Ordre et chaos : comme les nuages, structurés en filaments mais aussi d'aspect fractal
\begin{frame}{Previous works : Les bruits procéduraux}
  Les bruits procéduraux 
  \visible<2>{: Fonctions pseudo-aléatoires continues\\
  ~\\
  Utilisation : Ajout de \textbf{détails} irréguliers à un modèle}
  \note{Une solution à ce dernier problème est l'utilisation de bruits procéduraux.
  Les bruits procéduraux sont des alternatives à la définition explicite de modèles en informatique graphique.\#\#\\
  ~\\
  Ce sont des fonction pseudo-aléatoires continues, fréquemment utilisées pour ajouter des détails irréguliers à un modèle.}
\end{frame}

% Notamment le bruit de Perlin, construit par addition de fréquences
\begin{frame}{Previous works : Le bruit de Perlin}
  [Perlin, 1985]\\
  \textbf{Addition de fréquences}\\~\\
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.6\textheight]{pics/freq_add.png}\\
    Additions successives de fréquences
  \end{center}
  \note{Parmi eux, on trouve notamment le bruit de Perlin\\
  Ce bruit est construit par additions successives de fréquences, qui permettent de produire des détails de plus en plus fins.}
\end{frame}

% Qui donne ça, avec un aspect relativement lisse
\begin{frame}{Previous works : Le bruit de Perlin}
  [Perlin, 1985]\\
  \textbf{Addition de fréquences} $f : \mathbb{R}^d \rightarrow [-1,1]$, moyenne à $0$\\
  $\Rightarrow Bruit : \mathbb{R}^d \rightarrow [-1,1]$, moyenne à $0$
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.6\textheight]{pics/perlin_add.png}\\
    Bruit de Perlin
  \end{center}
  \note{Les fréquences sont bornées entre -1 et 1 avec une moyenne à 0\\
  Cela aboutit à un bruit également borné entre -1 et 1 avec une moyenne à 0, d'aspect relativement lisse}
\end{frame}

% Le Perlin est pratique pour le displacement, 2D ou 3D
\begin{frame}{Previous works : Le bruit de Perlin}
  Exemples d'applications :\\
  \begin{center}
		\includegraphics[height=.65\textheight]{pics/noisy_sphere.png}\\
		Perturbation d'une surface [Perlin et al., 1989]
  \end{center}
  \note{Il peut servir notamment à perturber une surface (ici une sphère),}
\end{frame}
% Pour créer des filaments irréguliers, comme les veines de marbre
\begin{frame}{Previous works : Le bruit de Perlin}
  Exemples d'applications :\\
  \begin{center}
		\includegraphics[height=.65\textheight]{pics/marble_veins.png}\\
		Création de veines de marbre [Ebert, 2003]
  \end{center}
  \note{ou à créer des filaments perturbés comme ici des veines de marbre, ce dont nous allons nous servir pour modéliser les filaments de nuages}
\end{frame}

% Il existe une variante multiplicative, explorée par veRTIGE
% Construite par multiplication de fréquences
% Ca forme des pics plus étroits mais plus forts
\begin{frame}{Previous works : Le bruit de Perlin multiplicatif}
  Variante du bruit de Perlin (\textit{non publié - exploré par veRTIGE})\\
  \textbf{Multiplication de fréquences}\\~\\
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.6\textheight]{pics/freq_mult.png}\\
    Multiplications successives de fréquences
  \end{center}
  \note{Une variante du bruit de Perlin explorée par le projet veRTIGE est le bruit de Perlin multiplicatif\\
  Il est construit cette fois par par multiplications successives de fréquences, ajoutant ici aussi des détails de plus en plus fins, en formant des pics plus étroits mais plus forts.}
\end{frame}

\begin{frame}{Previous works : Le bruit de Perlin multiplicatif}
  Variante du bruit de Perlin (\textit{non publié - exploré par veRTIGE})\\
  \textbf{Multiplication de fréquences} $f : \mathbb{R}^d \rightarrow [0,2]$, moyenne à $1$\\
  $\Rightarrow Bruit : \mathbb{R}^d \rightarrow [0,+\infty[$, moyenne à $1$
	\begin{center}
	  \includegraphics[height=.55\textheight]{pics/perlin_mult.png}\\
	  Bruit de Perlin multiplicatif
	\end{center}
	\note{De plus, les fréquences sont cette fois entre 0 et 2 avec une moyenne à 1\\
	Cela aboutit à un bruit plus rugueux, entre 0 et + l'infini avec une moyenne à 1}
\end{frame}

% Le bruit de Perlin multiplicatif a des propriétés mimétiques de la densité des nuages de poussière (et une construction similaire aux IFS, que je ne vais pas détailler ici), par concentration et conservation de la matière
% Donc ça va être pratique pour les représenter
% Surtout qu'on a un bruit entre 0 et +inf avec moyenne à 1 : comme les densités des nuages
\begin{frame}{Previous works : Le bruit de Perlin multiplicatif}
  Construction $\sim$ IFS [Barnsley et al., 1985] $\sim$ Formation des nuages\\
  \visible<2>{
		$\rightarrow\ $Bruit fractal $\sim$ Densité des nuages
	  \begin{center}
		  \includegraphics[height=.48\textheight]{pics/perlin_mult.png}
			\hspace{.03\textwidth}
			\includegraphics[height=.48\textheight]{pics/MilkyWayCloud.jpg}
	  \end{center}
	}
	\note{La construction de ce bruit est similaire au principe d'IFS (que je ne détaillerai pas ici), et à la formation des nuages de poussière à basse échelle, qui se concentrent tout en conservant la matière\#\#\\
	~\\
	On a ainsi un bruit fractal, tout comme les densités des nuages à basse échelle, et d'aspect similaire aux nuages.}
\end{frame}


\startsection{Approche de modélisation des nuages de poussière}


\subsection{Présentation de notre approche}

% Slide de transition entre previous works et contrib btw
% Intuition de l'approche : les nuages sont dirigés par la spirale, et semblent réguliers le long de l'espace paramétrique de la spirale
% Du coup on paramétrise pour que ça soit facile à modéliser (en param conforme)
\begin{frame}{Présentation de notre approche}
  \textbf{Intuition :} Les nuages sont :
  \begin{itemize}
    \item dirigés par la spirale
    \item \textbf{réguliers} dans l'espace paramétrique de la spirale
  \end{itemize}
	~\\
	\visible<2>{
		\begin{large}
		  \begin{center}
		    $\Rightarrow\ $Paramétrisation
		  \end{center}
		\end{large}
  }
  \note{Notre intuition pour la modélisation des nuages de poussière est qu'ils sont dirigés par la spirale de la galaxie, mais également qu'ils sont réguliers dans l'espace paramétrique de la spirale.\#\#\\
  ~\\
  Nous allons donc dans un premier temps déterminer une paramétrisation de spirale, dans le but de permettre une modélisation plus simple par la suite.}
\end{frame}

\subsection{Détermination d'une paramétrisation de spirale}

% On choisit la spirale log parce que ça a l'air de bien fit les galaxies qu'on a
\begin{frame}{Choix du modèle de spirale}
  Modèle de spirale logarithmique : $\rho = \alpha.\beta^\theta$\\
  \begin{center}
		\includegraphics[height=.7\textheight]{pics/M51_warp_3.png}\\
		\textit{Fitting} de spirale logarithmique sur M51 [Elmegreen et al., 1989]
  \end{center}
  \note{Nous avons pour cela choisi un modèle de spirale logarithmique, qui semble correspondre aux galaxies spirales que nous avons étudiées, et ce que confirme une partie de la littérature}
\end{frame}

% On obtient deux coordonnées (u,v) à partir de (rho,theta)
\begin{frame}{Détermination d'une paramétrisation conforme 2D de spirale logarithmique}
  Paramétrisation $(u,v)$ d'une spirale logarithmique $\rho = \beta^\theta$ régulière à $n$ bras :\\
	$$u = \log_{\beta}\left(\frac{\rho}{\beta^{\theta}}\right)\frac{n}{2\pi}\hspace{1.5cm}v = \log_{\beta'}\left(\frac{\rho}{\beta'^{\theta}}\right)\frac{n'}{2\pi}$$
	avec $\beta' = e^{-\ln^{-1}(\beta)}$, $\ n' = \frac{1}{\ln\beta}n$
	\note{Nous déterminons une paramétrisation conforme 2D de cette spirale. L'idée importante est que l'on obtient deux coordonnées u et v}
\end{frame}

% On a une coordonnée qui évolue le long des bras, l'autre perpendiculairement
% PS : y'a une discontinuité mais c'est facilement gérable le long d'une coordonnée par ajout de condition au bord
\begin{frame}{Coordonnées de la paramétrisation}
	\centering
  \includegraphics[height=.65\textheight]{pics/uv_v_grid_2.png}\\
  Évolution de la coordonnée $v$ de la paramétrisation\\
  $v\in\mathbb{R}$
  \note{L'une le long des bras de la spirale}
\end{frame}
\begin{frame}{Coordonnées de la paramétrisation}
	\centering
  \includegraphics[height=.65\textheight]{pics/uv_u_grid_2.png}\\
  Évolution de la coordonnée $u$ de la paramétrisation\\
  $u\in[0,n[$
  \note{L'autre orthogonale à la première}
\end{frame}

\subsection{Analyse des nuages dans la paramétrisation}

% Du coup cette paramétrisation nous permet d'analyser les nuages de poussière des galaxies dans le repère paramétrique (que nous appellerons espace paramétrique de la spirale)
\begin{frame}{Analyse des nuages de poussière dans l'espace paramétrique}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{pics/M51_unwarped_grid_2.png}
	\note{Cette paramétrisation nous permet d'observer et d'analyser les nuages de poussière dans l'espace paramétrique de la spirale.}
\end{frame}

% Les nuages de poussière sont de formes régulières dans cet espace, à toutes les échelles qu'on cherche à modéliser
% On a mesuré ça : 60° pour les spurs (à peu près pareil pour l'anisotropie)
\begin{frame}{Analyse des nuages de poussière dans l'espace paramétrique}
	\begin{center}
	  \includegraphics<1>[width=.95\textwidth]{pics/Poster_M51.png}
	  \includegraphics<2>[width=.95\textwidth]{pics/Poster_M51_highlighted.png}
	  ~\\M51 dans l'espace paramétrique de spirale logarithmique (re-colorisée)
	\end{center}
	\visible<2>{
	  \textbf{Propriétés régulières} :
	  \begin{itemize}
	    \item bras horizontaux
	    \item \textit{spurs} : longueur, espacement, orientation
	    \item anisotropie des nuées
	  \end{itemize}
	}
	\note{Nous avons donc analysé les nuages de poussière dans M51 (ici l'image a été re-colorisée pour faire ressortir les nuages en violet\#\#\\
  ~\\
	Nous observons alors une régularité des nuages de poussière dans cet espace :\\
	les bras sont horizontaux (mais c'est directement induit du fitting de la spirale sur la galaxie)\\
	mais aussi que les spurs sont réguliers en longueur, espacement et orientation (ils sont en moyenne à 60 degrés par rapport aux bras)\\
	et également une anisotropie des nuées ...}
\end{frame}

% Zoom pour montrer l'anisotropie des nuées
\begin{frame}{Analyse des nuages de poussière dans l'espace paramétrique}
  \centering
  \includegraphics[height=.8\textheight]{pics/Poster_M51_zoom.png}
  \note{... c'est à dire qu'elles sont orientées, et ce dans une direction proche de celle des spurs.}
\end{frame}

% C'est super, on va pouvoir modéliser les nuages facilement, tout sera régulier
\begin{frame}{Analyse des nuages de poussière dans l'espace paramétrique}
  \centering
  \textbf{Propriétés régulières} permettent \textbf{modélisation régulière}
  \note{La régularité de ces propriétés confirme notre intuition, et va nous permettre de modéliser les nuages de poussière de manière régulière dans cet espace}
\end{frame}

\subsection{Modélisation des nuages}

% Transition vers notre approche
% Overview de notre approche : forme globale basse résolution (comme les veines de marbre) pour les filaments, bruit haute résolution pour les nuées, qui nous donnent la densité des nuages qu'on transforme en opacité
% On fait indépendamment les deux
\begin{frame}{Principe de notre approche}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{pics/method_diagram.jpg}
  \note{Voici une vue globale de notre approche : nous modélisons une forme globale de filaments basse résolution (selon le même principe que les veines de marbre), que nous combinons à un bruit de Perlin multiplicatif haute résolution pour obtenir une densité. Le but étant d'obtenir une opacité des nuages pour masquer les étoiles, nous calculons l'opacité à partir d'une fonction non linéaire de la densité.}
\end{frame}

% Commencons par les veines
\begin{frame}{Modélisation des veines à basse résolution}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{pics/method_diagram_veines.jpg}
  \note{Commencons par la modélisation des veines}
\end{frame}

% Les veines des bras se font simplement avec des veines droites dans la paramétrisation avec une fonction de pic entre 0 et 1
\begin{frame}{Modélisation des veines à basse résolution}
  \centering
  \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/veine_bras_thb_2.jpg}
  \note{Nous formons les veines des bras par un pic sur une coordonnée de notre paramétrisation (vous avez ici dans le cadre rouge l'image correspondante de la modélisation dans l'espace paramétrique, et en bleu le profil des pics utilisés).}
\end{frame}

% On propose de faire les spurs à partir d'une fonction, car leur forme réelle n'est pas déterminée
% Là on a mis une parabole mais ça peut être autre chose
\begin{frame}{Modélisation des veines à basse résolution}
  \centering
  \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/f_spurs_2.jpg}
  \note{Nous formons les veines des spurs grâce à une fonction (ici nous avons utilisé une parabole). La forme exacte des spurs n'ayant pas été déterminée, nous laissons la possibilité d'utiliser une autre fonction décrivant mieux leur forme. (la fonction est tronquée pour obtenir les spurs uniquement à l'extérieur des bras)}
\end{frame}

% Du coup ça donne ça, combiné avec les bras par un max
\begin{frame}{Modélisation des veines à basse résolution}
  \centering
  \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/veine_bras_spurs_thb.jpg}\\
  $Veines = max(Veine_{bras},Veine_{\textit{spurs}})$
  \note{Nous obtenons alors les veines des bras et des spurs (toujours dans l'encadré rouge, les veines dans l'espace paramétrique). On les combine par un max, afin de ne pas avoir de pic de valeur aux points de jointure des spurs et des bras}
\end{frame}

% On perturbe ces veines avec un Perlin additif
\begin{frame}{Modélisation des veines à basse résolution}
  \centering
  \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/veine_bras_spurs_bruite_thb.jpg}
  \note{Enfin, nous perturbons ces veines grâce à un bruit de Perlin additif pour obtenir des filaments irréguliers}
\end{frame}

% On a nos veines basse résolution, alors on passe au bruit haute résolution
\begin{frame}{Modélisation des nuages à haute résolution}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{pics/method_diagram_bruit.jpg}
  \note{Maintenant à propos du bruit de Perlin multiplicatif}
\end{frame}

% On utilise le Perlin multiplicatif avec une anisotropie comme analysé avant
\begin{frame}{Modélisation des nuages à haute résolution}
  \centering
  \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/mapped_anis_noise_raw_thb.jpg}
  \note{Nous utilisons un bruit de Perlin multiplicatif pour représenter les densités à haute résolution des nuages, en raison de ses propriétés mimétiques des nuages de poussière. Nous l'appliquons donc dans l'espace de la spirale avec l'anisotropie observée précédemment}
\end{frame}

% On combine le bruit HR et les veines BR
\begin{frame}{Combinaison : facteurs de densité}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{pics/method_diagram_mult.jpg}
  \note{Nous combinons ensuite les veines et le bruit}
\end{frame}

% On interprète les veines comme facteurs de densité : un facteur haut dans les veines, un facteur bas hors des veines
\begin{frame}{Combinaison : facteurs de densité}
  Veines : facteurs de densité\\~\\
  \begin{large}
    $$Densite = BruitMult\times(Veines\times(D_h-D_l)+D_l)$$
  \end{large}
  ~\\
  avec $D_h$ et $D_l$ les facteurs de haute et basse densité
  \note{... en interprétant les veines comme facteurs de densité que l'on multiplie avec les densités obtenues avec le bruit multiplicatif, selon cette formule (où Dh et Dl représentent les facteurs de densité haut et bas).}
\end{frame}

% On a une densité qu'on interprète en opacité
\begin{frame}{Interprétation de la densité}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{pics/method_diagram_exp.jpg}
  \note{Enfin, nous interprétons la densité ainsi obtenue}
\end{frame}

% Pour ça y'a cette formule
\begin{frame}{Interprétation de la densité}
  \begin{large}
    $$Opacite = 1 - e^{-Densite\times W\times\sigma}$$
  \end{large}
  ~\\
  avec $W$ l'épaisseur des nuages\\
  et $\sigma$ le facteur d'opacité des nuages
  \note{grâce à cette fonction décrivant l'opacité d'un milieu à partir de sa densité.}
\end{frame}

% On a une opacité utilisable pour masquer les étoiles (ici sur un fond blanc uniforme)
\begin{frame}{Interprétation de la densité}
  \centering
  \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/final_1.png}\\
  \textbf{Opacité} finale des nuages de poussière
  \note{Au final, on obtient une opacité exploitable pour masquer les étoiles}
\end{frame}


\startsection{Résultats}

% On a réussi à avoir ça (la partie importante est les nuages bruns)
% On a fait les couleurs vite fait pour ressembler, mais le résultat pourrait être bien mieux fait par un graphiste
\begin{frame}{Résultats}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=.77\textheight]{pics/M51_cut3_contrast.jpg}\\
		Référence : M51 (re-contrastée)
	\end{center}
	\note{Nous avons ici une image de référence, recontrastée pour faire ressortir les nuages de poussière}
\end{frame}
\begin{frame}{Résultats}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/final_color3.png}\\
    Image obtenue grâce à notre méthode
	\end{center}
	\note{Et notre résultat (la partie importante est les nuages de poussière, en brun. Nous avons mis des couleurs approximatives pour avoir un résultat en pratique, sans chercher à reproduire exactement la référence.}
\end{frame}
\begin{frame}{Résultats}
  \begin{textblock*}{.2\textwidth}(1cm,2.5cm)
    \begin{center}
      Référence
    \end{center}
  \end{textblock*}
  \begin{textblock*}{.2\textwidth}(1cm,6.5cm)
    \begin{center}
      Notre méthode
    \end{center}
  \end{textblock*}
	\centering
	\includegraphics[width=.49\textwidth]{pics/M51_cut3_contrast.jpg}\\
	\vspace{.1cm}
	\includegraphics[width=.49\textwidth]{pics/final_color3.png}
	\note{Il est à noter que notre méthode offre un outil de modélisation destiné à être utilisé par des graphistes ou ingénieurs, qui obtiendraient donc de bien meilleurs résultats que nous ici.}
\end{frame}


% On a tout ça de réglable
\begin{frame}{Degrés de liberté}
  Notre méthode est un \textbf{outil} de modélisation\\
  Degrés de liberté :
  \begin{itemize}
    \item Forme et largeur des bras
    \item Forme, espacement, longueur, épaisseur des \textit{spurs}
    \item Anisotropie des nuées
    \item Facteurs de densité $D_h$ et $D_l$
    \item Épaisseur $W$ et opacité $\sigma$ des nuages
  \end{itemize}
  \note{C'est pourquoi nous offrons tous ces degrés de liberté}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Validation}
  Outil de modélisation procédurale\\
  $\Rightarrow$ Validation exacte d'images impossible\\~\\
  Informations très incomplètes
\end{frame}
\begin{frame}[noframenumbering]{Validation informelle}
  \begin{itemize}
    \item Validation visuelle
    \item Utilisation par un expert graphiste / ingénieur
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[noframenumbering]{Validation formelle}
  Comparaison statistique de densités avec une simulation astrophysique haute résolution\\~\\
  \centering
  \includegraphics[height=.6\textheight]{pics/veRTIGE_2_(galmer)_contrast.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusion}
	Synthèse de notre contribution :
	\begin{itemize}
		\item<2-> paramétrisation 2D de spirale logarithmique multi-bras
		\item<3-> analyse des nuages de poussière
		\item<4-> méthode de modélisation 2D multi-échelle paramétrable, extensible en 3D
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusion}
	Limitations de la méthode :
	\begin{itemize}
		\item Nuées non structurées
		\item Méthode actuellement 2D
  \end{itemize}
\end{frame}

% Future works : 3D (intégration à veRTIGE ?), autres modèles de spirale
\begin{frame}{Conclusion}
	Future works :
	\begin{itemize}
		\item Adaptation en 3D
		\item Autres modèles de spirales (et galaxies barrées)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{center}
	  ~\\~\\
		Merci de votre attention !\\
		~\\
		\visible<2>{
		  \includegraphics[width=.4\textwidth]{pics/Questions.jpg}
		}
  \end{center}
\end{frame}

\section*{Annexe}

% La Voie Lactée est une galaxie spirale barrée
% C'est une reconstitution : on ne peut pas avoir de vraies images depuis l'extérieur de la galaxie
\begin{frame}{Phénoménologie : La Voie Lactée}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/milkyway_artistview_4.jpg}~\\
    La Voie Lactée : galaxie spirale barrée (NASA) [Benjamin et al., 2005]
  \end{center}
\end{frame}
% Car c'est comme ça que nous voyons la Voie Lactée (et donc le seul angle sous lequel nous pouvons avoir de vraies images)
\begin{frame}{Phénoménologie : La Voie Lactée}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/milkyway_from_earth.jpg}~\\
    La Voie Lactée vue depuis la Terre
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
  Dans l'espace polaire, la tangente à une spirale logarithmique de paramètre $\beta$ est  :
	\begin{align*}
	\frac{d\rho}{d\theta}(\beta) &= \beta^{\theta + 2\frac{i}{n}\pi}.\ln\beta.\frac{d(\theta + 2\frac{i}{n}\pi)}{d\theta}\\
	&= \rho.\ln\beta
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
  \begin{align*}
	&&x&=\rho\cos\theta &y&=\rho\sin\theta\\
	&&\Rightarrow\frac{dx}{d\theta}&=\frac{d\rho}{d\theta}\cos\theta - \rho\sin\theta &\Rightarrow\frac{dy}{d\theta}&=\frac{d\rho}{d\theta}\sin\theta + \rho\cos\theta
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
  Ainsi, dans l'espace cartésien, la tangente à une spirale de paramètre $\beta$ en $\theta$ est :
	\begin{align*}
	\frac{dy}{dx}(\beta) &= \frac{\frac{d\rho}{d\theta}(\beta)\sin\theta + \rho\cos\theta}{\frac{d\rho}{d\theta}(\beta)\cos\theta - \rho\sin\theta}\\
	&= \frac{\rho\ln\beta\sin\theta + \rho\cos\theta}{\rho\ln\beta\cos\theta - \rho\sin\theta}\\
	&= \frac{\rho.(\ln\beta\sin\theta + \cos\theta)}{\rho.(\ln\beta\cos\theta - \sin\theta)}\\
	&= \frac{\ln\beta\sin\theta + \cos\theta}{\ln\beta\cos\theta - \sin\theta}
	\end{align*}
	et la normale à la spirale au même point est $$\frac{-1}{\frac{dy}{dx}(\beta)}$$
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
  Nous voulons trouver la courbe orthogonale à la spirale, donc la courbe interpolante des normales.
	\textbf{Hypothèse :} cette courbe est une autre spirale logarithmique, de paramètre $\beta'$.
	Dans ce cas, la normale d'une spirale en $\theta$ est la tangente de l'autre spirale au même point :
	\begin{align*}
	&&\frac{dy}{dx}(\beta) &= \frac{-1}{\frac{dy}{dx}(\beta')}\\
	&\Leftrightarrow& \frac{\ln\beta\sin\theta + \cos\theta}{\ln\beta\cos\theta - \sin\theta} &= -\frac{\ln\beta'\cos\theta - \sin\theta}{\ln\beta'\sin\theta + \cos\theta}\\
	&\Leftrightarrow& (\ln\beta\sin\theta + \cos\theta).(\ln\beta'\sin\theta + \cos\theta) &= -(\ln\beta'\cos\theta - \sin\theta).(\ln\beta\cos\theta - \sin\theta)\\
	&\Leftrightarrow& \ln\beta\ln\beta'(\sin^2\theta+\cos^2\theta)+\cos^2\theta+\sin^2\theta &= (\ln\beta+\ln\beta')\cos\theta\sin\theta - (\ln\beta+\ln\beta')\sin\theta\cos\theta\\
	&\Leftrightarrow& \ln\beta\ln\beta'+1 &= 0\\
	&\Leftrightarrow& \ln\beta' &= \frac{-1}{\ln\beta}\\
	&\Leftrightarrow& \beta' &= e^{-\ln^{-1}(\beta)}
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
  Nous pouvons alors déduire une paramétrisation orthogonale $(u,v)$ :
	\begin{align*}
	&&\rho &= \beta^{\theta + u\frac{2\pi}{n}}\\
	&\Leftrightarrow&\beta^{u\frac{2\pi}{n}} &= \frac{\rho}{\beta^{\theta}}\\
	&\Leftrightarrow&u\frac{2\pi}{n} &= \log_{\beta}\left(\frac{\rho}{\beta^{\theta}}\right)\\
	&\Leftrightarrow&u &= \log_{\beta}\left(\frac{\rho}{\beta^{\theta}}\right)\frac{n}{2\pi}\\
	&&\mathrm{et}\ \ \ v &= \log_{\beta'}\left(\frac{\rho}{\beta'^{\theta}}\right)\frac{n'}{2\pi}
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
  La dérivée de la spirale à une distance $\rho$ devient dans le repère tangent-radial :
	\begin{align*}
	(\rho d\theta&,\frac{d\rho}{d\theta}.d\theta)\\
	=(\rho d\theta&,\rho\ln\beta.d\theta)
	\end{align*}
	qui est de longueur :
	\begin{align*}
	&\|(\rho d\theta,\rho\ln\beta.d\theta)\|\\
	=\ &\rho\|(1,\ln\beta)\|d\theta
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
	Soit $\Delta\theta$ (resp. $\Delta\theta'$) la taille d'un côté d'une cellule le long de la spirale de paramètre $\beta$ (resp. le long de la spirale orthogonale de paramètre $\beta'$).
	Nous voulons alors :
	\begin{align*}
	&&\rho\|(1,\ln\beta)\|\Delta\theta &= \rho\|(1,\ln\beta')\|\Delta\theta'\\
	&\Leftrightarrow&\Delta\theta &= \frac{\|(1,\ln\beta')\|}{\|(1,\ln\beta)\|}\Delta\theta'\\
	&\Leftrightarrow&\Delta\theta &= \|\ln\beta'\|\frac{\|(\frac{1}{\ln\beta'},1)\|}{\|(1,\ln\beta)\|}\Delta\theta'\\
	&\Leftrightarrow&\Delta\theta &= \left\|\frac{-1}{\ln\beta}\right\|\frac{\|(-\ln\beta,1)\|}{\|(1,\ln\beta)\|}\Delta\theta'\\
	&\Leftrightarrow&\Delta\theta &= \frac{1}{\ln\beta}\Delta\theta'
	\end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
	Par définition de  $\Delta\theta$, nous obtenons :
	\[\Delta\theta.n = \Delta\theta'.n' = 2\pi\]
	\[\Rightarrow\hspace{1cm} n' = \frac{1}{\ln\beta}n\]
\end{frame}

\begin{frame}[noframenumbering]{Détermination de la paramétrisation}
	
	$$u' = u\ \mathrm{mod}\ n \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ v' = v + n' \left\lfloor\frac{u}{n}\right\rfloor$$
\end{frame}


\begin{frame}{Résultats}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=.77\textheight]{pics/M101_small.jpg}\\
		Référence : M101
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Résultats}
  \begin{center}
    \includegraphics[height=.77\textheight]{pics/final_M101.png}\\
    Image obtenue grâce à notre méthode
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Résultats}
	\centering
	\includegraphics[width=.49\textwidth]{pics/M101_small.jpg}
	\hspace{.1cm}
	\includegraphics[width=.49\textwidth]{pics/final_M101.png}
\end{frame}

\end{document}